\documentclass{article}

\input{common}
\begin{document}
\input{fontsize}

\chaptertitle{Составные части программы}

\maketitle 

\section*{Комментарии}

В прошлой главе после написания первой программы я долго-долго расписывал, что значит каждая строчка. Если программа пишется в течение долгого времени несколькими людьми, содержит неочевидные фрагменты, то в ней просто необходимы пометки. Для того, чтобы оставить пометки непосредственно в программе используются комментарии.

\fordummies{

Комментарий — пояснение к исходному тексту программы, находящееся непосредственно внутри кода. Компилятор при работе игнорирует комментарии, поэтому в них может находиться любой текст, включая русские буквы. На то он и комментарий.

}

В C++ комментарии бывают двух видов --- однострочные \cppword{//} и многострочные \cppword{/**/}. Однострочный превращает в комментарий текст от двойного слэша \cppword{//} до конца строки, а многострочный --- весь текст между символами \cppword{/*} и \cppword{*/}. Вот как выглядит первая программа с комментариями:

\begin{lstlisting}[caption={Программа с комментариями}, captionpos=b, style=cpp]
#include <iostream> //%*Подключение заголовка iostream.*)
using namespace std; //%*подключение стандартного пространства имен*)
/*
int main() - %*главная функция.*)
%*Выполняется при старте программы, возвращает результат операционной системе.*)
*/
int main() {
	cout << "Hello, World!" << endl;
	//cout << "2*2 = 5" << endl;
	//%*Предыдущая строка печатала бы неправильный текст, закомментируем ее.*)
	return /*%*Возвращаемое значение*)*/ 0;
}*)
\end{lstlisting}

Сразу стало понятнее, верно?

Комментарии можно ставить между двумя лексемами и там, где могут находиться пробелы или концы строк. Можно быстро выключать фрагменты кода, комментируя их.  Но разрывать слово комментарием нельзя.

Комментарии --- это та часть программы, которая предназначена только для людей, поэтому они должны быть понятны. Их цель --- сделать текст программы проще для восприятия как вам самим, так и другим читателям. Однако, быть Капитаном Очевидность тоже не стоит. Заметьте, есть разница между

%\lstinputlisting[language=Python, firstline=37, lastline=45]{source_filename.py}

\begin{lstlisting}[caption={Абсолютно бессмысленный комментарий}, captionpos=b, style=cpp]
	n = 10; //%*Присвоим n значение 10 *)
\end{lstlisting}

и

\begin{lstlisting}[caption={Feel the difference}, captionpos=b, style=cpp]
	n = 10; //%*10 - значение шага по умолчанию для нашего алгоритма*)
\end{lstlisting}

Но даже с полезными комментариями стоит быть начеку. Иногда программисты меняют код, а про комментарии забывают. Тогда ситация становится еще хуже. В следующем примере мало того, что комментарий противоречит коду, так еще и непонятно, какое значение правильное.

\begin{lstlisting}[caption={Oops}, captionpos=b, style=cpp]
	n = 20; //%*10 - значение шага по умолчанию для нашего алгоритма*)
\end{lstlisting}

Будьте внимательнее, грамотно комментируйте сложные фрагменты кода, не забывайте своевременно обновлять комментарии, и работать с текстом вашей программы будет одно удовольствие.

\section*{Отступы}

\end{document}
